---
title: 1.4 æ˜ å°„çš„ä¹˜ç§¯ä¸ç‰¹æ®Šæ˜ å°„
pubDate: 2025-11-24
pinned: false
description: Analysis note
published: 2025-11-24  
tags: [math,analysis,notes]
category: Analysis
licenseName: "Unlicensed"
author: nikonikoni
draft: false
---
# Â§1.4 æ˜ å°„çš„ä¹˜ç§¯ä¸ç‰¹æ®Šæ˜ å°„

## ğŸ“Œ å¤åˆæ˜ å°„çš„å®šä¹‰ä¸æ€§è´¨

### å®šä¹‰
è®¾ $\varphi : E \rightarrow F$ å’Œ $\psi : H \rightarrow G$ æ˜¯ä¸¤ä¸ªæ˜ å°„ï¼Œä¸”æ»¡è¶³ $F \subset H$ï¼Œåˆ™å¤åˆæ˜ å°„ $\psi \circ \varphi$ å®šä¹‰ä¸ºï¼š
$$
\psi \circ \varphi : E \rightarrow G, \quad \psi \circ \varphi(x) = \psi(\varphi(x))
$$

### è¿ç®—å¾‹
- **ç»“åˆå¾‹**ï¼š$\vartheta \circ (\psi \circ \varphi) = (\vartheta \circ \psi) \circ \varphi$
- **æ— äº¤æ¢å¾‹**ï¼šä¸€èˆ¬æƒ…å†µä¸‹ $\psi \circ \varphi \neq \varphi \circ \psi$

---

## ğŸ“Œ ç‰¹æ®Šæ˜ å°„ç±»å‹

### å•å°„ (Injection)
**å®šä¹‰**ï¼š$f:A \rightarrow B$ æ˜¯å•å°„ï¼Œå¦‚æœï¼š
$$
f(x_1) = f(x_2) \implies x_1 = x_2, \quad \forall x_1, x_2 \in A
$$

### æ»¡å°„ (Surjection)  
**å®šä¹‰**ï¼š$f:A \rightarrow B$ æ˜¯æ»¡å°„ï¼Œå¦‚æœï¼š
$$
R_f = B \quad (\text{å€¼åŸŸç­‰äºç›®æ ‡åŸŸ})
$$

### åŒå°„ (Bijection)
**å®šä¹‰**ï¼š$f:A \rightarrow B$ æ˜¯åŒå°„ï¼Œå¦‚æœ $f$ æ—¢æ˜¯å•å°„åˆæ˜¯æ»¡å°„ã€‚

---

## ğŸ“Œ é€†æ˜ å°„

### å®šä¹‰
ä»…å¯¹åŒå°„ $f:A \rightarrow B$ å®šä¹‰é€†æ˜ å°„ $f':B \rightarrow A$ï¼š
$$
f'(f(x)) = x, \quad \forall x \in A
$$

### åŸºæœ¬æ€§è´¨

**å‘½é¢˜1**ï¼šè‹¥ $f(x) = y$ï¼Œåˆ™ $x = f'(y)$

**è¯æ˜**ï¼šç”±é€†æ˜ å°„å®šä¹‰ç›´æ¥å¯å¾— $f'(f(x)) = x$ï¼Œå› æ­¤ $f'(y) = x$ã€‚

---

**å‘½é¢˜2**ï¼š$f(f'(y)) = y, \quad \forall y \in B$

**è¯æ˜**ï¼šç”±å®šä¹‰ $f'(f(x)) = x$ï¼Œ$x \in A$ã€‚è®¾ $f'(y) = x$ï¼Œç”± $y = f(x)$ å¾— $f(f'(y)) = f(x) = y$ã€‚

---

**å‘½é¢˜3**ï¼š$f$ å¯é€† $\implies$ $f'$ å¯é€†ï¼Œä¸” $(f')' = f$

**è¯æ˜**ï¼š
- **å•å°„æ€§**ï¼šè®¾ $y_1, y_2 \in B$ï¼Œ$f'(y_1) = f'(y_2)$ï¼Œåˆ™ï¼š
  $$y_1 = f(f'(y_1)) = f(f'(y_2)) = y_2$$
- **æ»¡å°„æ€§**ï¼šè®¾ $x \in A$ï¼Œåˆ™ $x = f'(f(x))$
- **é€†æ˜ å°„ç›¸ç­‰**ï¼šè®¾ $x \in A$ï¼Œè®° $y = f(x)$ï¼Œåˆ™ $x = f'(y)$ï¼Œæ‰€ä»¥ $f'(y) = f(x)$ï¼Œå³ $(f')' = f$

---

**å‘½é¢˜4**ï¼š$f \circ f^{-1} = I_B, \quad f^{-1} \circ f = I_A$

**è¯æ˜**ï¼š
- è®¾ $y \in B$ï¼Œ$f(f^{-1}(y)) = y = I_B(y)$
- è®¾ $x \in A$ï¼Œ$f^{-1}(f(x)) = x = I_A(x)$

---

### é€†æ˜ å°„çš„ç­‰ä»·åˆ»ç”»

**å‘½é¢˜5**ï¼š$f:A \rightarrow B$ å¯é€† $\iff$ å­˜åœ¨ $g:B \rightarrow A$ ä½¿å¾—ï¼š
$$
g \circ f = I_A \quad \text{ä¸”} \quad f \circ g = I_B
$$
æ­¤æ—¶ $g = f^{-1}$

**è¯æ˜**ï¼š
ï¼ˆ$\Rightarrow$ï¼‰è‹¥ $f$ å¯é€†ï¼Œå– $g = f^{-1}$ å³æ»¡è¶³æ¡ä»¶ã€‚

ï¼ˆ$\Leftarrow$ï¼‰å‡è®¾å­˜åœ¨ $g$ æ»¡è¶³æ¡ä»¶ï¼š
- **å•å°„æ€§**ï¼šè®¾ $x_1, x_2 \in A$ï¼Œ$f(x_1) = f(x_2)$ï¼Œåˆ™ï¼š
  $$x_1 = I_A(x_1) = g(f(x_1)) = g(f(x_2)) = I_A(x_2) = x_2$$
- **æ»¡å°„æ€§**ï¼š$\forall y \in B$ï¼Œ$f(g(y)) = I_B(y) = y$ï¼Œå³ $x = g(y)$ æ»¡è¶³ $f(x) = y$
- **å”¯ä¸€æ€§**ï¼š$\forall y \in B$ï¼Œ$f(g(y)) = I_B(y) = y$ï¼Œæ‰€ä»¥ $g(y) = f^{-1}(y)$

---

### å¤åˆæ˜ å°„çš„é€†

**å‘½é¢˜6**ï¼šè‹¥ $f:A \rightarrow B$ å’Œ $g:B \rightarrow C$ éƒ½å¯é€†ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}
$$

**è¯æ˜**ï¼š
$$(f^{-1} \circ g^{-1}) \circ (g \circ f) = f^{-1} \circ I_B \circ f = I_A$$
$$(g \circ f) \circ (f^{-1} \circ g^{-1}) = g \circ I_B \circ g^{-1} = I_C$$

---

## ğŸ“Œ åƒé›†ä¸åŸåƒé›†

### å®šä¹‰
- **åƒé›†**ï¼š$f(A) = \{f(x) \mid x \in A\}, \quad A \subset X$
- **åŸåƒé›†**ï¼š$f^{-1}(B) = \{x \in X \mid f(x) \in B\}, \quad B \subset Y$

### å•è°ƒæ€§

**å‘½é¢˜7**ï¼š
- è‹¥ $A_1 \subset A_2 \subset X$ï¼Œåˆ™ $f(A_1) \subset f(A_2)$
- è‹¥ $B_1 \subset B_2 \subset Y$ï¼Œåˆ™ $f^{-1}(B_1) \subset f^{-1}(B_2)$

**è¯æ˜**ï¼š
- è‹¥ $y \in f(A_1)$ï¼Œåˆ™ $\exists x \in A_1$ ä½¿ $y = f(x)$ï¼Œç”±äº $A_1 \subset A_2$ï¼Œæ‰€ä»¥ $x \in A_2$ï¼Œæ•… $y \in f(A_2)$
- è‹¥ $x \in f^{-1}(B_1)$ï¼Œåˆ™ $f(x) \in B_1 \subset B_2$ï¼Œæ‰€ä»¥ $x \in f^{-1}(B_2)$

---

## ğŸ“Œ å¹‚é›†ä¸ä¸åŠ¨ç‚¹

### å¹‚é›†
**å®šä¹‰**ï¼š$2^X = \{A : A \subset X\}$ ç§°ä¸º $X$ çš„å¹‚é›†

### å•è°ƒæ˜ å°„ä¸ä¸åŠ¨ç‚¹

**å®šä¹‰**ï¼š$F:2^X \rightarrow 2^X$ æ˜¯å•è°ƒå¢çš„ï¼Œå¦‚æœï¼š
$$
S_1 \subset S_2 \subset X \implies F(S_1) \subset F(S_2)
$$

**å®šä¹‰**ï¼š$A \subset X$ æ˜¯ $F$ çš„ä¸åŠ¨ç‚¹ï¼Œå¦‚æœ $F(A) = A$

---

**å‘½é¢˜8**ï¼šè‹¥ $F:2^X \rightarrow 2^X$ å•è°ƒå¢ï¼Œåˆ™ $F$ æœ‰ä¸åŠ¨ç‚¹

**è¯æ˜**ï¼š
è®° $\Omega = \{S \subset X : S \subset F(S)\}$ï¼Œç”±äº $\emptyset \in \Omega$ï¼Œæ•… $\Omega \neq \emptyset$ã€‚

ä»¤ $A = \bigcup_{S \in \Omega} S$ï¼Œä¸‹è¯ $F(A) = A$ï¼š

1. è®¾ $s \in \Omega$ï¼Œåˆ™ $s \in F(s) \subset F(A)$ï¼Œæ‰€ä»¥ $A \subset F(A)$
2. ç”± $A \subset F(A)$ å¾— $F(A) \subset F(F(A))$ï¼Œæ‰€ä»¥ $F(A) \subset \Omega$
3. ç”± $F(A) \subset \Omega$ å¾— $F(A) \subset A$

ç»¼ä¸Šï¼Œ$F(A) = A$ã€‚

---

## ğŸ“Œ é‡è¦å˜æ¢ç®€ä»‹

### Galileo å˜æ¢
- **å…¬å¼**ï¼š$\xi = x - vt, \quad \tau = t$
- **æ€§è´¨**ï¼šåŒå°„ï¼Œ$(G_v)^{-1} = G_{-v}$ï¼Œ$G_u \circ G_v = G_{u+v}$

### Lorentz å˜æ¢  
- **å…¬å¼**ï¼š$\xi = \frac{x - vt}{\sqrt{1-(v/c)^2}}, \quad \tau = \frac{t-(v/c^2)x}{\sqrt{1-(v/c)^2}}$
- **æ€§è´¨**ï¼šåŒå°„ï¼Œ$L_v^{-1} = L_{-v}$ï¼Œ$L_u \circ L_v = L_w$ï¼ˆ$w = \frac{u + v}{1+(uv)/c^2}$ï¼‰

---

## ğŸ“Œ æ ¸å¿ƒè¦ç‚¹æ€»ç»“

1. **å¤åˆæ˜ å°„**ï¼šæ»¡è¶³ç»“åˆå¾‹ä½†ä¸æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹
2. **æ˜ å°„åˆ†ç±»**ï¼šå•å°„ã€æ»¡å°„ã€åŒå°„çš„å®šä¹‰ä¸åŒºåˆ«
3. **é€†æ˜ å°„**ï¼šä»…åŒå°„æœ‰é€†ï¼Œæ»¡è¶³å¤åˆæ’ç­‰å…³ç³»
4. **åƒä¸åŸåƒ**ï¼šä¿æŒé›†åˆåŒ…å«å…³ç³»çš„å•è°ƒæ€§
5. **å¹‚é›†ä¸ä¸åŠ¨ç‚¹**ï¼šå•è°ƒæ˜ å°„åœ¨å¹‚é›†ä¸Šå¿…æœ‰ä¸åŠ¨ç‚¹
6. **ç‰©ç†å˜æ¢**ï¼šGalileoå˜æ¢ï¼ˆç»å…¸åŠ›å­¦ï¼‰ä¸Lorentzå˜æ¢ï¼ˆç›¸å¯¹è®ºï¼‰

---


